地政署促白衣村民還官地

地政署促白衣村民還官地
分享

元朗南邊圍前停車場佔用官地，至少兩處有構築物。許頌明攝

【霸佔30年】
【本報訊】市民本月21日在元朗站舉行靜默集會，抗議政府縱容7.21事件中無差別打人的白衣人，當晚傳媒隨防暴警員進入站旁的南邊圍時，被多名身穿白衣的村民趕離南邊圍，村民更聲稱該處屬私人地方。不過，地政總署回覆本報指該處為政府土地，有非法佔用官地情況，會張貼通知飭令佔用人停止佔用官地，否則採取進一步土地管制行動。有當區議員稱，該處土地至少被霸佔20、30年，質疑當局一直視若無睹。

記者：鍾雅宜

相關新聞：鍾稱不信任警方 擬自行追查

在8月21日當晚，大批示威人士在元朗站參與集會後留守站內，警方一度與示威人士衝突，其後撤離，但再於晚上11時半折返，未有進入西鐵站，反而有大批防暴警員進入南邊圍一帶，部份傳媒跟隨採訪，警方繞村一圈後在南邊圍福德堂（即鄉公所）對出一片空地停下，其間有6、7名部份身穿白衣的村民要求記者離開該空地，聲稱屬私人地方，更出言恐嚇，稱「再影就打你」，在旁警務人員對有人恐嚇一直未有理會，傳媒被趕至近朗日路位置。

翻查資料，涉事位置其實屬政府土地，粗略估算涉及2,000平方米土地（約2.1萬平方呎），除了西邊位置有一棵大樹外，事發時其餘位置均泊滿私家車，估計至少有20、30輛，部份位置亦有構築物。本報周二到上址視察，從高空拍攝發現涉事位置至少兩處有構築物。

地政總署向本報證實涉事位置屬政府土地，經實地視察後確認該處有被非法佔用政府土地情況，遂根據《土地（雜項條文）條例》在涉事官地張貼通知，飭令佔用人於限期前停止佔用政府土地，否則會採取進一步土地管制行動，包括移除涉事政府土地上的構築物和物品。

本月21日，有記者跟隨防暴警到南邊圍一帶採訪時，遭身穿白衣的村民恐嚇。
每年設宴款待地政警察

地署亦指該處有違例泊車情況，會將個案轉介相關部門跟進。署方又透露過往曾接獲相關投訴，已按適用程序處理及轉介至相關部門。規劃署亦回覆本報指，涉事土地屬「鄉村式發展」地帶，根據大綱圖《註釋》，地帶內「公眾停車場（貨櫃車除外）」用途屬第二欄的用途，須向城規會申請規劃許可才可作有關用途，但按記錄，城規會並無接獲將有關土地用作公眾停車場的規劃申請；但因城規條例下規劃事務監督在相關大綱圖涵蓋土地並沒有執管權力，執管工作已交部門跟進。

有元朗區區議員稱，多年來一直不知涉事土地為官地，因該處一直屬南邊圍「私家」停車場，供村民泊車，「外人都唔敢泊入去」，故以為屬村界範圍內的私人地，估計情況已持續20、30年，他坦言「咁大幅土地被人霸，政府冇理由唔知道」，他又透露每年土地誕該村均會在該處設宴，「會請好多政府部門，包括地政、食環、警察等等都會有圍枱，坐咗咁多年都唔知道（霸地）？」但他坦言即使部門知悉該處霸地亦難以糾正，料今次亦會如7.21事件般無法處理，「因為一涉及鄉村嘅事好多都不了了之，好多部門都買佢哋（鄉紳）怕」。

九月一號下午一點機場見

901機場和你塞 Channel

901機場和你塞 公海

901機場和你塞 宣傳

名正言順幫政府收地

一定要嘈下佢，否則大條道理逆權侵佔

唔還就市民幫手做野，我諗會有好多”義工”樂意幫手

Push

me 可組團

大公報個違規呢

唔還咪學玄牛囉

聽日拆大公報?

係時候整頓牛屎佬，終於有機會治佢地，地政唔係比人食住上呀？

大公報未拆

話30日內「展開」清拆就得

唔好停